建制律師會會長彭韻僖話你班仆街唔守法 唔知咩叫法治

律師會會長彭韻僖在港台節目《香港家書》中表示，法治的基本概念是守法，必須要放棄「打贏就話事」的叢林法則，改為奉公守法及尊重法庭裁決。她指出，社會上各人無論目標有多崇高及遠大，行為都不能無視法紀。

彭韻僖指出，公眾對法治有誤解，誤以為縱火及打人後接受法律制裁，就不算破壞法治，她強調，以上兩項都是嚴重罪行，容易波及無辜市民，無論背後有何動機及理念，暴力始終是暴力，不能鼓吹，「政見不同不等於可以合理地犯法」。

彭韻僖以英國為例，指英國首相約翰遜在10月嘗試繞過應有的程序，要求議會通過醞釀已久的脫歐方案，最後都被英國下議院院長攔住，原因是要堅守法律，寸步不讓。她表示，若人人都依從自己的規矩行事，社會就無法律可言。

和而不同漸變得沒有市場

彭韻僖指，除了守法，法治還包括保障人權、財產權、人身安全、集會及言論自由。她引用法國著名哲學家伏爾泰的名言：「任何人因不同意見而迫害他人，如同惡魔無異」。彭韻僖認為，法治還有一層深層意義，就是互相尊重，但在現今社會，意見很容易變得兩極化，大家很難真心溝通及聆聽，和而不同漸變得沒有市場，出位言論比理性中肯的意見更容易「搶like」，結果偏激思想容易一傳十、十傳百，將世界推向極端邊緣。

彭韻僖認為，勇武風氣不但蔓延香港，更席捲全球，其中著名環保運動：「反抗滅絕Extinction Rebellion」在倫敦的行動，更因為對社會影響太大，當地警方向法院申請禁制令。她指出，參與社會運動就要尊重法治，在五年前的雨傘運動，法院頒下的禁制令，示威者都尊重裁決，和平散去，但現在卻不然。

在這半年的修例風波中，彭韻僖認為不少人對「法治」有兩大誤解，「不得不在此撥亂反正。」

她指出，第一，有些人以為只要放火、打人後接受法律制裁，便不算破壞法治。縱火、傷人是嚴重罪行，無論背後有什麼動機、理念，暴力始終是暴力，不可鼓吹。第二，許多人不認同政府，連帶它執行的法律也一併不尊重。但請留意，政見不同是一件事，縱火、傷人是另一件事，政見不同不等於合理地犯法。

至於面對這些破壞法治的事，是否應該保持沉默？彭韻僖指，作為律師更應該挺身而出，要向社會及法院負責，面對暴力不能沉默及視而不見。其中，律師會在過去六個月出了七篇聲明，除了譴責暴力、支持法治，亦呼籲政府回應社會訴求，而在10月份舉行的會員論壇，她很開心看到會員踴躍發言，對當前局勢很有想法，及提出很多建議，其中一項重點就是必須捍衛法治。

彭韻僖最後引用終審法院首席法官馬道立，9月在韓國首爾舉行的國際律師協會2019年年會的演辭中清楚指出，律師不單有責任促進法治，發聲要求各界正確理解法治，更是律師的應有之舉。

鄭立：
每天都要重新說一次, 法治, Rule of Law, 基本概念是公權力, 亦即政府守法. 只是叫百姓守法叫統治.

去到律師會會長都不理解何謂法治, 香港的律師業到底是一群甚麼人?

條友根本on9
搵Boris Johnson黎比較
人地英國法治就係Boris Johnson政府要守法
香港法治就市民守政府法？呢個叫rule by law咋撚樣
原來支那都有法治

家陣係政府警隊唔守法 又唔見呢條友屌政府屌警察
執法不公 先有私了
政府違憲立法又點睇？
612無啦啦變暴動 咁就叫香港法治？
係咪扮睇唔到警隊濫權濫捕濫告呀彭韻僖

見錢開眼 法律從業員

守法嘅前提係政府必須依法執政
但係盲嘅都用屎眼睇到個政府係帶頭違法

（聯署）你班友快Ｄ同我簽晒佢

呢班法律從業員咪扮睇唔到
總之你班叼民犯法就唔啱
藍絲打人斬人就係合理自衛
警隊打到頭破血流 任拉任告係止暴制亂

佢意思可能係話班黑警?

Post 咩01 link?

Btw 所謂律師會其實仆街過大律師公會好多
何已完都做過會長

拉，不推文，負評，

支那 01 作新聞你都轉貼？

依法施政此四字都好危險呀
法治係rule of law
不是rule by law

市民只可以令治安壞
政府，律政司，警察，人大，法改委之流
先可以令法治崩壞

香港家書原文的確係講呢o的

28/12/2019
香港律師會會長彭韻僖—為法治仗義執言
＊標題由編輯所加

各位香港的朋友:

2019年過得很快，又到一年將盡，是時候寫信給大家，分享自己這一年的感受。

相信大家都同意，今年香港的頭號大事，一定是歷時近半年的修例風波。這幾個月，向來和平、與世無爭的香港，忽然間區區都起哄，日日都有街頭抗爭。大家都少出外、少逛街，若有同業見面或者親友聚首的場合，碰面第一句總離不開: 「香港點算?」、「市面幾時才回復平靜? 」

這段日子，有很多朋友望見不停在大街小巷出現的破壞場面，日子一久，身心倶疲，甚至視而不見，即使內心清楚知道這些都是徹頭徹尾的暴力行為。他們除了為香港祝願，什麼都做不了。不過，作為一個律師，我更覺此時此刻要站出來，為飽受挑戰的法治精神，講句公道話。

香港是法治之地，相信大家不會反對，但何謂法治?恐怕未必人人理解。簡單來講，法治的基本概念便是守法。我們由蠻荒世界進化至文明社會，其中一樣要學懂的事情，就是放棄「打贏就話事」的叢林法則，改為奉公守法和尊重法庭裁決。無論你的目標有多高尚、遠大，你的行動也不能無視法紀。好似在講求法治的英國，當首相約翰遜在十月嘗試繞過應有的程序，要議會通過醞釀多時的脫歐法案時，最後都給國會下議院院長攔住，理由是:緊守法律，寸步不讓!若果人人只依從自己的「規矩」行事，社會就無法治可言。

除了守法，法治還要包括保障人權、產權、人身安全、言論及集會自由。這幾個月，我們見到香港多區出現縱火、破壞，甚至有人因政見不同而被當眾打。法國名作家伏爾泰有句名言說得好:「任何人因不同意見而逼害他人，直如惡魔無異。」

我認為，法治還有一個深層意義，就是互相尊重。在現今世代，靠邊站很容易，但肯溝通、真聆聽卻十分艱難。在這個標奇立異的世界裡，「和而不同」漸無市場，反而出位言論比理性、中肯的意見更易吸睛、搶「likes」。結果，偏激、自毀的思想一傳十，十傳百，把世界推向極端邊緣。

過往，香港雖小，卻容得下不同聲音；今天，社會連少許包容的量度也沒有，立場稍有不同，馬上招致暴力回應:拳打腳踢、破壞、燒舖，層出不窮。這種「勇武」之風不只席捲香港，最近亦吹遍全球，好似不滿法國退休制度改革的示威者，十二月就發起大罷工，幾乎癱瘓全國交通、公共服務。著名環保運動「反抗滅絕Extinction Rebellion」動不動就在全球各地發起堵路，他們在倫敦的行動因影響社會太大，警方亦向法院申請禁制令作出管制。

作為一個律師，我有責任提醒大家置身在激進社會運動之中，也要留意法治的重要性。如果大家記得，5年前的「佔領中環」運動，當法院頒下禁制令，示威者最後也尊重裁決，和平散去，運動就此完結。但是，在這半年的修例風波中，我發現不少人對「法治」有兩大誤解，我不得不在此撥亂反正。

第一，有些人以為只要放火、打人後接受法律制裁，便不算破壞法治。我想告訴大家，縱火、傷人是嚴重罪行，無論背後有什麼動機、理念，暴力始終是暴力，不可鼓吹。第二，許多人不認同政府，連帶它執行的法律也一併不尊重。但請留意，政見不同是一件事，縱火、傷人是另一件事，政見不同不等於合理地犯法！

在香港這艱難時期，律師眼見社會暴力行為，應否保持沉默？我認為當社會對法治有誤解，當大眾對暴力沉默，我們律師更要挺身而出，因為我們向法院負責之餘，也要向社會負責。過去5個月，香港律師會發了7篇聲明，除了譴責暴力、支持法治，又呼籲政府回應社會訴求。在十月的會員論壇上，我很高興看到會員踴躍發言，不但對香港當前局勢有想法，還建議不少我們律師此時此刻應做、可做的事，其中一樣就是捍衛法治。

慶幸支持我們想法的人，大有人在。終審法院首席法官馬道立九月在韓國首爾舉行的國際律師協會2019年年會上發言，一針見血地指出律師不單有責任促進法治，發聲要求各界正確理解法治，更是律師應有之舉。在當前混亂的香港，不少人是非不分，一個正確的法治觀念正正是幫助香港走出陰霾的明燈。

2020快到，希望在新一年我們本著尊重和包容的精神，堅守我們的法治信念，祝願香港平安順利!

彭韻僖
2019年12月28日

一句講曬
納粹殺猶太人當時係合法嘅，如果你喺當時嘅時空仲要唔要守法？

戇鳩鳩 舉乜鳩野英國例子 你政制同人哋爭幾多班呀 你選唔選到領袖呀屌你 段文用個屎眼諗嫁？